\chapter{Einführung}
Die Vorlesung ``\blue{Wahrscheinlichkeits-Theorie und Statistik}'' beschäftigt sich sowohl mit der
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Wahrscheinlichkeitstheorie}{Wahr\-scheinlichkeits-Theorie}, als auch mit der Anwendung dieser Theorie in der 
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Mathematische_Statistik}{induktiven Statistik}.  Die induktive Statistik
hat im wesentlichen zwei Aufgaben:
\begin{enumerate}
\item Das Schätzen von Parameter.

      Nehmen Sie an, Sie möchten die Lebensdauer einer LED-Lampe herausfinden.  Eine Möglichkeit, diese
      Lebensdauer zu bestimmen, besteht darin, eine Menge verschiedene Lampen solange brennen zu lassen, bis
      sie defekt sind.  Aus der Lebensdauer der einzelnen Lampen versuchen wir dann die
      durchschnittliche Lebensdauer von LED-Lampen abzuleiten.  Hier stellt sich die Frage, wieviele Lampen zu
      testen sind, damit wir eine ausreichende Sicherheit bei der Schätzung der Lebensdauer haben.
\item Das Testen von Hypothesen.

      Wird ein neues Medikament entwickelt, so muss unter anderem untersucht werden, ob das Medikament
      einen Beitrag zur Heilung liefert oder ob der Patient ohne das Medikament genauso schnell gesund geworden
      wäre. 
\end{enumerate}
Statistik und Wahrscheinlichkeits-Theorie sind eine der  
Grundlagen des \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Machine_learning}{maschinellen Lernens}, das in den letzten
Jahren das Gebiet der \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Artificial_intelligence}{künstlichen Intelligenz}
revolutioniert hat.  Neben der induktiven Statistik gibt es noch die
\href{https://de.wikipedia.org/wiki/Mathematische_Statistik}{deskriptive Statistik}, deren Aufgabe es ist,
umfangreiche Daten in Kennzahlen zusammenzufassen und diese Daten in Grafiken übersichtlich anzuordnen.  Aus
Zeitgründen werden wir uns mit diesem Teilgebiet der Statistik nur am Rande beschäftigen können.

Wir verdeutlichen das grundsätzliche Vorgehen der induktiven Statistik an einem einfachen Beispiel.
Ein Biologe hat im Wald einen Ameisenhaufen entdeckt und möchte wissen, wieviele Ameisen
in dieser Kolonie wohnen.  Da es zu aufwendig ist, alle Ameisen zu zählen, wählt er ein
statistisches Verfahren:  Er fängt $1\,000$ Ameisen und markiert diese Ameisen mit einem
Farbtupfer.   Anschließend entlässt er die markierten Ameisen in die Freiheit.
Am nächsten Tag kommt er wieder und fängt  $200$ Ameisen.  Er stellt fest, dass
sich unter diesen Ameisen $5$ Tiere befinden, die einen Farbtupfer haben.  Unter der
Annahme, dass sich die Ameisen in der Nacht gut durchmischt haben und dass folglich die
Wahrscheinlichkeit für eine Ameise, bei der zweiten Zählung gefangen zu werden, unabhängig
davon ist, ob die Ameise farblich markiert ist, kann der Biologe nun die Anzahl aller
Ameisen schätzen:
\begin{enumerate}
\item Bezeichnet $n$ die Gesamtzahl der Ameisen, so ist der Prozentsatz $p$ der markierten
      Ameisen durch die Formel 
      \begin{equation}
        \label{eq:a0}
        p = \frac{1000}{n}
      \end{equation}
      gegeben.
\item Aus der Voraussetzung, dass die Wahrscheinlichkeit dafür, dass eine Ameise
      bei der zweiten Zählung gefangen wird, unabhängig von der Markierung ist,
      folgt, dass für die Zahl der gefangenen Tiere, die farblich markiert sind, in 
      etwa 
      \begin{equation}
        \label{eq:a1}
        5 = p \cdot 200
      \end{equation}
      gilt.
\end{enumerate}
Setzen wir den Wert von $p$ aus Gleichung (\ref{eq:a0}) in Gleichung (\ref{eq:a1}) ein, so
finden wir 
\begin{equation}
  \label{eq:a2}
  5 = \frac{1000}{n} \cdot 200 \quad \Leftrightarrow \quad n = \frac{1000 \cdot 200}{5} = 40\,000.
\end{equation}
Der Biologe wird also vermuten, dass die Kolonie von etwa $40\,000$ Ameisen bewohnt wird.
Die hier abgeleitete Formel für die Anzahl der Ameisen wird in der Literatur als 
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Mark_and_recapture}{Lincoln-Petersen Schätzer}
bezeichnet.

Neben dem Schätzwert für die Anzahl der Ameisen beantwortet die Statistik zusätzlich die Frage, wie genau
der angegebene Schätzwert ist.  Wir werden im Laufe der Vorlesung ein Verfahren entwickeln, mit
dessen Hilfe wir ein Intervall 
$[n_1,n_2]$ berechnen können, so dass für die Anzahl $n$ der Ameisen die Aussage 
\\[0.1cm]
\hspace*{1.3cm}
$n \in [n_1, n_2]$
\\[0.1cm]
mit einer \blue{Konfidenz} von $95,0\%$ gilt.  Um den Begriff eines solchen
 \href{https://de.wikipedia.org/wiki/Konfidenzintervall}{Kondidenz-Intervalls}
exakt fassen zu können, müssen wir uns zunächst mit der Wahrscheinlichkeits-Theorie auseinander setzen.


\section{Anwendungen der Theorie der Statistik}
Eine der wichtigsten Anwendungen von Wahrscheinlichkeits-Theorie und Statistik ist das \blue{maschinelle Lernen}, das
im Laufe der letzten Jahre die Grundlage verschiedener spektakulärer Durchbrüche im Bereich der künstlichen
Intelligenz war.  Stellvertretend für andere Erfolge möchte ich hier zuerst das Programm
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/AlphaGo}{AlphaGo} nennen, das im Jahre 2017 die Nummer 1 der Weltrangliste
in Go, \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Ke_Jie}{Ke Jie} besiegt hat.  Ein anderer Bereich, in dem maschinelles
Lernen einen Durchbruch gebracht hat, ist die Entwicklung
\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Autonomous_car}{selbstfahrender Kraftfahrzeuge}, die nach den 
Plänen führender Autohersteller im Laufe der nächsten fünf Jahre Marktreife erlangen werden.
Neben diesen spektakulären Anwendungen der Statistik der letzten Jahre gibt es eine große Zahl von Bereichen,
in denen Statistik schon seit langem eingesetzt wird.  An Stelle einer vollständigen Liste solcher Anwendungen,
die leicht mehrere Seiten füllen würde, möchte einige wenige Anwendungen herausgreifen, bei denen Statistik
entscheidend ist.
\begin{enumerate}
\item Bei der Messung der Wirksamkeit von \blue{Medikamenten} und \blue{medizinischen Therapien}
      werden seit langem statistische Tests durchgeführt.  
      Wird ein neues Medikament eingeführt, so reicht es bei der Zulassung nicht aus, jemanden zu kennen, der
      behauptet, dass das Medikament der Tante seines Nachbarn das Leben gerettet hat.  Stattdessen werden
      umfangreiche statistische Tests durchgeführt, mit denen die Wirksamkeit eines Medikaments oder einer
      Behandlungsmethode untersucht werden.  Beispielsweise wurde im Jahre 2012 eine umfangreiche statistische
      \href{http://www.telegraph.co.uk/news/health/news/9181445/Breast-cancer-screening-resulting-in-unnecessary-treatment.html}{Studie}
      in Norwegen durchgeführt, bei der festgestellt wurde, dass das Brustkrebs-Screening in der bisher
      durchgeführten Form sehr fragwürdig ist und häufig zu sinnlosen Behandlungen geführt hat.
\item Im \blue{Versicherungswesen} müssen Risiken bewertet werden.  Wahrscheinlichkeits-Theorie und Statistik bilden
      die Grundlage einer solchen Bewertung.
\item Die \blue{Vorhersage eines Wahlausgangs} beruht auf statistischen Erhebungen und
      wahrscheinlichkeits-theoretischen Berechnungen.  Bei der US-amerikanischen Präsidentschaftswahl 2016 war
      es entscheidend, das Trump sein Geld genau in den Staaten für Werbung eingesetzt hat, die bei der Wahl das Zünglein
      an der Waage waren.  Bei einer demokratischen Wahl in einem Land wie den USA kommt es entscheidend
      darauf an, wer die besseren Statistiker hat.  Einen interessanten Artikel dazu finden Sie unter
      \\[0.2cm]
      \hspace*{1.3cm}
      \href{https://motherboard.vice.com/en_us/article/mg9vvn/how-our-likes-helped-trump-win}{https://motherboard.vice.com/en\_us/article/mg9vvn/how-our-likes-helped-trump-win}
      \\[0.2cm]
      Das Interessante ist, das Trump bei der Wahl 2016 nur 957,6 Millionen Dollar ausgegeben hat, während
      Hillary Clinton über 1,4 Milliarden Dollar verfügen konnte, siehe
      \href{https://www.washingtonpost.com/graphics/politics/2016-election/campaign-finance/}{hier}.
      Er konnte die Wahl trotzdem gewinnen, weil sein Team genau ausgerechnet hatte, welche Wahlbezirke mit
      wieviel Geld zu gewinnen waren.  Das erklärt auch, warum insgesamt deutlich weniger Wähler für Trump
      gestimmt haben als für Clinton.  Im US-amerikanischen Wahlsystem kommt es nicht auf die Gesamtzahl
      aller Stimmen an, sondern auf die Gesamtzahl der gewonnenen Wahlbezirke und da lag Donald Trump am Ende
      der Auszählung dann vorne. 
\item In vielen Mannschaft-Sportarten wird heute Statistik eingesetzt, um die Teams optimal zusammen zu
      stellen.  In dem Bestseller \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Moneyball}{Moneyball} \cite{lewis:2004}
      beschreibt Michael Lewis, wie es dem Manger \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Billy_Beane}{Billy Beane} 
      der \href{https://www.mlb.com/athletics}{Oakland Athletics} Baseball-Mannschaft gelang, das Team aus
      Oakland konkurrenzfähig zu den \href{https://www.mlb.com/yankees}{New York Yankees} zu machen.  
      Das Buch wurde 2011 verfilmt.
\item Die Anfänge der Statistik gehen auf Untersuchungen von \blue{Glücksspielen} zurück.  Da Glücksspiele relative
      leicht zu verstehen sind, werden wir uns bei der Einführung der Wahrscheinlichkeits-Theorie bei den
      Anwendungen auf die Untersuchung von Glücksspielen beschränken.
\end{enumerate}


\section{Literatur}
Es folgt eine subjektive Zusammenstellung von Literatur zur Statistik.  Zusätzlich zu dem vorliegenden Skript
kann ich Ihnen die folgende Literatur empfehlen.
\begin{enumerate}
\item Das meiner Ansicht nach beste Buch zur Wahrscheinlichkeits-Theorie ist das Buch 
      \blue{Introduction to Probability} von Joseph K.~Blitzstein und Jessica Hwang
      \cite{blitzstein:2014}.  Professor Blitzstein hat die
      \href{https://itunes.apple.com/us/course/statistics-110-probability/id502492375}{Vorlesung}, die diesem
      Buch zu Grunde liegt, auf Video aufgenommen und auf \href{http://stat110.net}{stat110.net} zur Verfügung 
      gestellt.  
\item Ein weiteres Buch mit dem Titel \blue{Introduction to Probability} stammt von den Autoren
      Charles M.~Grinstead und Laurie J.~Snell \cite{grinstead:97}. Dieses Buch ist ebenfalls sehr
      empfehlenswert und kann unter der  Adresse 
      \\[0.2cm]
      \hspace*{-1.3cm}
      \href{https://www.dartmouth.edu/~chance/teaching_aids/books_articles/probability_book/amsbook.mac.pdf}{
        https://www.dartmouth.edu/\symbol{126}chance/teaching\_aids/books\_articles/probability\_book/amsbook.mac.pdf}
      \\[0.2cm]
      kostenlos aus dem Netz geladen werden.
\item Im Gegensatz zu den beiden vorgenannten Büchern behandelt das Buch \blue{Principles of Statistics} von Michael
      Bulmer \cite{bulmer:1979} sowohl die Wahrscheinlichkeits-Theorie als auch die Anwendung dieser Theorie in der
      Statistik.  Amazon bietet eine preiswerte
      \href{https://www.amazon.de/Principles-Statistics-Dover-Books-Mathematics-ebook/dp/B008TVLLIM/ref=sr_1_1?s=books-intl-de&ie=UTF8&qid=1518381000&sr=1-1&keywords=Bulmer+statistics}{Kindle-Edition}
      für \euro\ 9.99 an.
      
\item Das Buch \blue{Statistik --- Der Weg zur Datenanalyse} von Ludwig Fahrmeir und anderen \cite{fahrmeir:2016}
      ist ein gutes
      deutsches Buch zur Statistik.  Es enthält allerdings wesentlich mehr Stoff als wir im Rahmen der
      Vorlesung behandeln können.  Dieses Buch ist in unserer Bibliothek verfügbar.
\item Als Nachschlagewerk zur Statistik eignet sich das Buch 
      \href{http://www.itl.nist.gov/div898/handbook/index.htm}{Engineering Statistics} \cite{nist:2012}, das vom 
      US-amerikanischen \href{http://www.nist.gov}{National Institute of Standards} herausgegeben wird.
\end{enumerate}



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "statistik"
%%% ispell-local-dictionary: "deutsch8"
%%% eval: (setenv "LANG" "de_DE.UTF-8")
%%% End: 
